# Финальное эссе

## Примерные темы

1. Становление сравнительной политологии как научной дисциплины: история и перспективы.
2. Проблема сравнимости в политике и политологии.
3. От идей к числам: работа с эмпирическими данными в сравнительных исследованиях.
4. Количество и качество: есть ли проблема выбора методологии в сравнительных исследованиях?
5. Всё познаётся в сравнении? Проблемы сравнительного метода и способы их решения.
6. Сравнительно-ориентированное исследование случаев: как увидеть сравнение в case studies?
7. Дизайн сравнительных исследований с малым N и с большим N случаев: сходства и различия.
8. «Слишком много переменных — слишком мало случаев» — вечная проблема сравнительной политологии?
9. Различные модели сравнения (кросс-региональное, кросс-темпоральное и проч.): достоинства, недостатки, оптимальные условия для применения.
10. Партии в демократических и авторитарных режимах — разные проявления одного и того же феномена или совершенно чуждые друг другу явления?
11. Демократический транзит: куда движутся современные государства?
12. Электоральный авторитаризм — зачем нужны выборы в недемократических режимах?
13. Гибридные режимы в современных сравнительных исследованиях.
14. Голосовать умом или сердцем — различные модели электорального поведения в сравнительных исследованиях.
15. Политическая партия — вымирающий институт? Перспективы политических партий в современных политических системах.
16. Политическая культура — остаточное понятие? Значение исследований политической культуры в политической компаративистике.
17. Национальное государство — основная единица сравнения в политической науке. Что может бросить вызов в XXI веке?
18. Электоральная инженерия как инструмент достижения политических целей: эффективность и пределы возможностей.
19. Измерение демократии: индексы, их достоинства и недостатки.
20. «Политический атлас современности» А. Ю. Мельвиля и его соотношение с зарубежными проектами измерения и классификации режимов.
21. Эффективное число партий: как понять эффективность?
22. Избирательные системы в сравнительной перспективе: вопросы классификации и измерения.
23. Происхождение политических партий и их количество: как объяснить наблюдаемое число партий, их разнообразие и конкуренцию?
24. Политическое участие и абсентеизм.
25. Системный подход в сравнительной политологии. Нужны ли альтернативы?
26. Военные режимы — защитники свободы или узурпаторы власти?

## Собственные темы

При желании можно сформулировать тему самостоятельно. В таком случае нужно будет её заранее сообщить, чтобы получить одобрение.
